\section{Термодинамика}
\subsection{Повърхностен излишък на енергията}
\subsubsection{Преглед на класическите резултати}
Термодинамичния анализ на свободен тънък филм се основава на два основни модела, опростяващи механичния такъв до две идеализирани системи с изцяло адитивни
свойства. Първият и по-популярен такъв, поради по-голямата му близост до реалността, разглежда система съставена от обем хомогенна течност, затворен от
две математически повърхности, на които се приписват т.нар. термодинамични излишъци - ,,разликите`` между реалната и идеализираната система. Тук удобен за
връзката термодинамични величини - механика е хидродинамичният модел на Бакер\cite{cj_radke}:
\begin{equation}
	\label{eq:bakker_for_film}
	\delta W = - \iiint_{(V)} dV \boldsymbol{P} \boldsymbol{:} \boldsymbol{D}
\end{equation}
Горното уравнение дава пълната механична работа при деформация на една класическа система. При филм в механично равновесие има известни удобства - 
отсъстват тангенциални напрежения (т.е. течене) и следователно разглежданите тензори са диагонални. Горното уравнение дава пълната вариация (т.кт.
$W$ е функционал) на работата. Тогава сравнявайки ТД дефиниция на повърхностното напрежение (,,работата необходима за образуване на единица повърхност``), можем
да запишем следната вариация:
\begin{equation}
	\label{eq:bakker_var}
	\gamma^{film} = \frac{\delta W}{\delta A} = - \frac{\partial}{\partial A} \iiint_{(V)} dV \boldsymbol{P} \boldsymbol{:} \boldsymbol{D}
\end{equation}
Тук следва да се отбележи, че въпреки сходния начин на дефиниране на въпросния повърхностен излишък, трябва да го разграничим внимателно от класическото
повърхностно напрежение $\sigma$, което описва работата, необходима за създаване на единица (отново идеализирана) повърхност между две ,,полубезкрайни`` хомогенни фази. Тогава
от физични съображения: $\lim_{h\to\infty} \gamma^{film} = 2 \sigma$. T.e. две фазови граници ,,безкрайно далеч`` една от друга са един лимес на тънкия филм. Така можем да установим
една последователност от гранични преходи цилиндър~$\rightarrow$~филм~$\rightarrow$~фазова граница. Естествено с тези преходи трябва да се внимава, но са удобен начин да поставим
разглежданата система в контекста на вече изследваните такива.

Развивайки горния общ модел за конкретния случай на филм с две идеализирани повърхности и краен, ненулев обем хомогенна течност между тях, се получава широко известното уравнение на Бакер
за тази система \cite{cj_radke}:
\begin{equation}
	\label{eq:bakker_film_tension}
	\gamma^{film} \equiv \displaystyle\int_{0}^{h/2} P_L - P_T(z) dz + \displaystyle\int_{h/2}^{\infty} P_G - P_T(z) dz
\end{equation}
В пълната вариация (при този модел) участва и обемната работа. Тъй като при плоския филм $\delta V = A \delta h$, то ще трябва да дефинираме допълнителна термодинамична величина, която
да отбележим с $\Pi$:
\begin{equation}
	\label{eq:pi_relation with var}
	- \Pi A = -\frac{\delta W}{\delta h} = A \frac{\partial}{\partial h} \iiint_{(V)} dV \boldsymbol{P} \boldsymbol{:} \boldsymbol{D}
\end{equation}
Въпросното $\Pi$ всъщност е разклинящото налягане по Дерягин. То е онова допълнително налягане действащо отвътре навън спрямо фазовите граници, така че да е равно по големина на капилярното
за филм в равновесие. Т.е. $P_{\sigma} = P_G - P_L = \Pi$. Това позволява така дефинираната ТД система да има минимум на вътрешната енергия за някакво ненулево h. Т.е. можем да имаме метастабилен
филм.

Записвайки пълната вариация за работата имаме:
\begin{equation}
	\delta W = \frac{\partial W}{\partial h} \delta h  + \frac{\partial W }{\partial A}\delta{A} = -\Pi A \delta h + 2 \gamma^{film} \delta A
\end{equation}
Втория ТД модел на тънкия филм, ще го наричаме ,,мембранния модел``, представя системата като една-единствена математическа равнина (мембрана), на която се ,,приписват`` всички ТД величини,
характеризиращи филма. Този модел в някакъв смисъл представлява граничен преход на горния, в който $h \to 0$. При него се пренебрегва обемната работа $-p \delta V$ в \autoref{eq:bakker_for_film}.
при деформацията на филма, което е физично обосновано, когато филмите са малки и там силно доминират повърхностните сили в процеса на деформация.
Развивайки \autoref{eq:bakker_var} за една такава система, получаваме друга дефиниция за $\gamma$.
\begin{equation}
	\label{eq:bakker_film_membrane_tension}
	\gamma^{membrane} \equiv \displaystyle\int_{0}^{\infty} P_G - P_T(z) dz
\end{equation}
За разлика от горния случай, това е единствената компонента на вариацията. Можем да интерпретираме $\gamma^{membrane}$ така: това е оная сила на единица дължина, която трябва да приложим върху
мембраната (съответно в двете тангенциални на равнината направления), за да я държим ,,разпъната``, т.че. да има съответните размери.
Тъй като и двата модела описват една и съща система, получените резултати за пълните вариации естествено следва да бъдат равни. Тогава получаваме един от най-известните резултати \cite{cj_radke} - у-нието на Русанов:
\begin{equation*}
	\label{eq:rusanov_film}
	2\gamma^{membrane} = 2\gamma^{film} + \Pi h
\end{equation*}
Ако приемем, че имаме постоянни химични потенциали и температура, то описаните горе пълни вариации $\delta W$ са равни на вариацията на т.нар. омега-потенциал (свободна енергия на Ландау) - $\delta \Omega$.
В такъв случай, освен общите механични връзки \autoref{eq:bakker_var}, \autoref{eq:pi_relation with var} и \autoref{eq:bakker_film_membrane_tension}  можем да запишем и общи чисто ТД връзки, като вариации по различни функционали на омега-потенциала:
\begin{align*}
	\gamma^{membrane} & = \left( \frac{\partial \Omega}{\partial A} \right)_{V}  \\
	\gamma^{film}     & =  \left( \frac{\partial \Omega}{\partial A} \right)_{h}  \\
	\Pi               & = -\left( \frac{\partial \Omega}{\partial h} \right)_{A} \\
\end{align*}
%%checked up to here @ 0:52, 8.7.2021 
\subsubsection{Повърхностни излишъци при цилиндъра}
Нека първо дефинираме качествено модела, по който ще работим, като ще използваме идеите от моделите на тънкия филм и особено този на мембраната.

При цилиндъра обаче имаме една основна разлика (освен криволинейната геометрия) - това е, че имаме една-единствена и непрекъсната цилиндрична повърхнина, затваряща флуида в капилярния мост. Следователно можем да разгледаме
цилиндрична ,,обвивка`` (\textbf{непрекъсната}) затваряща хомогенен флуид (за простота оттук нататък, аналогично на раздела ,,механика`` ще приемем, че вътре имаме кондензирана фаза, а отвън - разредена). Такава една система
е аналог на модела на плоския филм с две повърхности. 

Нека обаче се върнем към експерименталните резултати за момент на \autoref{fig:cups_full}. Вижда се, че в моментите, когато моделът ,,цилиндър + два мениска`` е най-реалистичен, е в последните два кадъра на динамичните състояния.
Там очевидно ,,талията`` на системата е цилиндър, за който $h \gg r$ - той е ,,тънък``. Това ни позволява да го разгледаме като една нишка (или ,,ластик``), т.е. ,,безкрайно тънък`` цилиндър. В такъв случай аналогично на 
$\gamma^{membrane}$, която държи равнината на мембраната ,,разпъната``, тук ще има една сила, която ще бележим с $f$, разпъваща нишката до съответната дължина. Аналозите на $\gamma^{film}$ и $\Pi$ ще изведем съответно с помощта на 
вариациите на омега-потенциала. Така можем да работим по-малко с тежките резултати за компонентите на тензора на напреженията, които следват от механиката. 

Нека пристъпим към намирането на силата на опън $f$. Можем да разпишем \autoref{eq:bakker_var} за целта или през качествената дефиниция, да намерим аналитична връзка. Силата на опън действа тангенциално на повърхността на цилиндъра, т.е.
това е една сила, породена от $P_T$, действаща нормално на горната повърхност на цилиндъра, вж. \autoref{fig:cylinder_top}. Тогава можем да запишем следната аналитична връзка директно в нормиран вид:
\begin{equation*}
	f = 2 \pi r^2 \displaystyle\int_{0}^{1-a_c} \frac{C \pi}{384} (j(1-a_c) - l(x))x dx
\end{equation*}
\begin{equation*}
	f = \frac{C \pi^2 r^2}{192} \displaystyle\int_{0}^{1-a_c} (j(1-a_c) - l(x)) x dx
\end{equation*}
\begin{equation}
	\label{eq:f_analytical_rel}
	f = \frac{C \pi^2 r^2}{192} \left( \frac{j(1-a_{c})}{2}(1-a_c)^2 - \displaystyle\int_{0}^{1-a_c} l(x) x dx \right) 
\end{equation}
Пресмятането на този интеграл може да извършим на база \autoref{eq:j_arctan}. Тъй като горната граница е $1-а_c$ и знаем, че този ред е най-слаб, когато $1-a_c = 1$, т.е. $a_c = 0$. Като там грешката е от порядъка на мултипликативна константа.
Т.е. ако лимеса на неопределения му интеграл в 0 е 0, ние няма нужда да изследваме всички останали редове, които сме получавали за $P_T$, тъй като този следва да бъде с минимална грешка. Разбира се крайният израз няма да е никак прост, затова ще го развиваме
при различните граници. Освен това $a_c \to 0$ са ,,дебелите`` цилиндри, а $a_c \to 1$ са малките, капилярни, системи, които са основният обект на това изследване. Затова директно можем да запишем решението на интеграла:
\begin{equation*}
	\displaystyle\int_{0}^{1-a_c} l(x) x dx = \frac{6 \left(2-a_c\right) \tanh ^{-1}\left(1-a_c\right)}{1-a_c}-\frac{6 a_c^4-36 a_c^3+100 a_c^2-128 a_c+64}{\left(2-a_c\right){}^3 a_c^2}
\end{equation*}
С цел опростяване на представянето ще въведем следната връзка:
\begin{equation*}
	f(a_c) = \frac{C \pi^2 r^2}{192} \tilde{f}(a_c)
\end{equation*}
Тогава за $\tilde{f(a_c)}$ след извършване на всички действия и максимално опростяване получаваме:
\begin{equation}
	\label{eq:tilde_f_final}
	\tilde{f}(a_c) = \frac{-6 a_c^6+51 a_c^5-238 a_c^4+602 a_c^3-816 a_c^2+544 a_c-128}{\left(2-a_c\right){}^4 a_c^3}-\frac{3 \left(5-2 a_c\right) \tanh ^{-1}\left(1-a_c\right)}{1-a_c}
\end{equation}
%%checked up to here @ 1:05, 8.7.2021 
\autoref{eq:tilde_f_final} продължава лайтмотива от механиката, да можем да представим зависимостта като $tanh^-1(y) \cdot g(y) + h(y)$, където $g(y)$, $h(y)$ са рационални функции. Въпреки значително тежкия резултат, функцията е на една променлива, което
ни позовлява да развиваме лесно в ред и да чертаем пълноценни графики. 

От \autoref{fig:f_tilde_arctan_graph} се вижда ясно, че получената функция наистина има поведение на сила, която се опитва да свие цилиндъра (действа обратно на разширяването му), съответно увеличаването на повърхността му - при големите цилиндри $\tilde{f}$
клони към $-\infty$, а при малките - отива към 0. Началото на рязкото намаляване е около $a_c \approx 0.3$, а по-рано в текста оценихме, че това съответства на система вода-въздух с радиус на цилиндъра около \textbf{\textit{1~nm}}.
Естествено тази повърхностна сила няма как да я разходяща при големите системи, но това е нормално предвид, че единствено отчитаме близкодействащите дисперсионни взаимодействия в модела. В една реална ,,голяма`` подобно на филмите и капилярите ще трябва да се моделират допълнително
електростатичните и гравитационните сили - т.е. да се въведе критерий със смисъл на ,,електрокапилярна дължина``. Тези разглеждания обаче не са предмет на настоящата работа.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{f_tilde_arctan_graph.png}
	\caption{Графика на $\tilde{f}(a_c)$}
	\label{fig:f_tilde_arctan_graph}
\end{figure}

За да е пълноценен анализа, естествено трябва ще получим и асимптотични редове за $\tilde{f}(a_c)$, тъй като както многократно беше споменато, \autoref{eq:tilde_f_final} не е особено удобно за практически цели и анализи на експериментални данни. Най-интересната асимптота е при $a_c \to 1$, затова
ще започнем от нея:
\begin{equation}
	\label{eq:tilde_f_small_cyl}
	\tilde{f}(a_{c} \to 1) \approx -(384/5) (1 - a_c)^4 + 144/5 (1 - a_c)^5
\end{equation}
Да не забравяме, че пред  $\tilde{f}(a_c)$ стои $r^2$, т.е. силата на опън отива към 0 пропорционално на $(1-1/r^2)$. Това означава, че една такава сила би била с подобно далекодейстие на електричното поле. Освен че това прави по-интересен въпроса за изследването на една система с електрозаредени частици, 
то става възможна и аналогията с безкрайно дълъг проводник, по който протича заряд. Това също отговаря и на $T(0) = 0$ за девиатора на тензора на напреженията - в центъра на проводника полето е нулево.  

Да направим и разглеждането за големи цилиндри:
\begin{equation}
	\label{eq:tilde_ef_big_cyl}
	\tilde{f}(a_{c} \to 0) \approx -\frac{8}{a_{c}^3} + \frac{18}{a_{c}^2}
\end{equation}
Въпреки че, е трудно да коментираме физичността на тази граница, получаваме, че силата на опън в едни такива големи системи нараства с петата степен на радиуса на цилиндъра. Което следва да покаже, че прехода към плосък филм не е толкова тривиален и двете системи значително се различават. Т.е. липсата на ,,прекъсване``
в границата на цилиндъра е съществено и криволинейната геометрия остава важна дори за големи системи.
\subsection{Капилярно налягане}
Класически резултат при изследването на термодинамични модели на системи, съставени от две хомогенни фази, разделени от изкривена повърхност е, че се наблюдава скок в налягането при преминаването от едната фаза в другата през повърхността. Разликата между по-голямото и по-малкото от двете налягания се нарича капилярно налягане
и традиционно се бележи като $p_{\sigma}$ или $p_{c}$:
\begin{equation*}
	p_{\sigma} = P_{high} - P_{low}
\end{equation*}
Друго класическо емпирично наблюдение е, че налягането е по-високо, там, където се ,,затваря`` повърхност, напр. във вътрешността на сферична капка. Докато този феномен е реално измерим, то следва да подчертаем, че горната дефиниция е изцяло следствие от термодинамичните модели, които използваме, за да опишем системите.
Молекулно-кинетичните разглеждания, както стана ясно в секцията ,,Механика`` разглеждат тензорите на напреженията и деформациите. След тази нота, можем да пристъпим към количественото описание на $p_{\sigma}$.

Известно е, че за капка $p_{\sigma} = 2\sigma/r_{drop}$, където $\sigma$ не е функция на радиуса на капката, ерго, кривината на сферичната повърхност, с която я апроксимираме. Всъщност, до някакава степен аналогично на Кориолисовата сила, капилярното налягане се оказва ,,привидно``, то е проекция на повърхностната сила (повърхностното напрежение)
върху изкривената повърхност \autoref{fig:psigma_karakash}. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{psigma_karakash_schematic.png}
	\caption{Проекция на $\sigma$ върху сферична повърхност \cite{karakash_lectures} }
	\label{fig:psigma_karakash}
\end{figure}
Т.е. капилярното налягане е пропорционално на ТД повърхностна сила, действаща тангенциално на повърхността и съответно средната ѝ кривина. В общ вид, когато $\sigma = const$, може да се запише:
\begin{equation}
	2 H \sigma = p_{\sigma}
\end{equation}
Този резултат е известен като закон на Лаплас-Юнг \cite{Kralchevsky} \cite{fluid_dyn}.В него $H$ е оператора на средната кривина, дефиниран като:
\begin{equation}
	\label{eq:lapl_const_s}
	2 H = - \nabla \cdot \vec{n}
\end{equation}
Където $\vec{n}$ е нормалата към повърхността. Средната кривина може да се представи и чрез двата принципални радиуса (локално, вътрешно свойство на повърхността) - \textit{Theorema Egregium}:
\begin{equation*}
	2 H = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2}
\end{equation*}
Изчисляването на H обикновено се прави числено, чрез повърхностните нормали, а аналитично, когато имаме параметризирана повърхност, като цилиндъра - през първата и втора квадратична форма на повърхността.
Разбира се, при цилиндъра всички тези сложни анализи са относително ненужни, тъй като кривината му е постоянна във всяка точка и двата принципални радиуса са съответно r и безкрайност.
Тогава ако повърхностната сила не зависи от радиуса, бихме имали  следното представяне на $p_{\sigma}$:
\begin{equation}
	\label{eq:simple_laplace_cyl}
	p_{\sigma} = \frac{\sigma}{r}
\end{equation}
Когато, това условие за независима от кривината повърхностна сила не е изпълнено, можем да разширим дефиницията, като представим \autoref{eq:lapl_const_s} във вид на скаларно произведение между оператора на 
кривината и силата - т.е. проектираме силата по кривината.
\begin{equation}
	\label{eq:lapalce_inner_product}
	p_{\sigma} = \langle 2 H , f(H) \rangle
\end{equation}
Разбира се това е скаларно произведение в едно безкрайномерно пространство и съответно, като удобството е, че при нас функциите са на една променлива. Директно в нормиран вид можем да запишем за нашия случай:
\begin{equation}
	\label{eq:laplace_proj_int}
	p_{\sigma} = \frac{1}{a^2 \pi} \displaystyle\int_{a_c}^{0} c f(c) dc
\end{equation}
Където $c$ е мнима променлива заместваща $a_c$ в интегрирането. След като намерихме този обобщен вид, самото получаване е до голяма степен тривиален процес, но все пак за практически цели е важен крайният резултат.
Ако се опитаме да използваме \autoref{eq:tilde_f_final} за интегрирането, получаваме резултат в термините на полилогаритмични $Li_{s}(z)$ функции от ред, функция на c. Това прави трудно неговото използване, а и самият запис
е тежък.

Предвид горното, е безсмислено да отделяме твърде много внимание на горното интегриране, затова ще използваме само \autoref{eq:tilde_f_small_cyl} и \autoref{eq:tilde_ef_big_cyl} оттук нататък. И така, след интегрирането получаваме съответно:
\begin{equation*}
	p_{\sigma} (a_{c} \to 1) \approx C \frac{1}{20} \pi \left(-\frac{1}{5} 3 a_c^5+\frac{7 a_c^4}{4}+\frac{2 a_c^3}{3}-9 a_c^2+17 a_c-5 \log \left(a_c\right)+5 \log (\epsilon )\right)
\end{equation*}
Поради многократните развития в ред и апроксимации, тук получаваме артефакт от приближенията $5 \log (\epsilon )$, където $\epsilon \to 0$. Логаритъмът е разходим при тази стойност обаче.
Тук единствено ни остава да приложим една евристика като кажем, че в радиуса на сходимост на този ред $\epsilon \approx 1$, т.е. $\log (\epsilon) = 0$, тогава естествено остава като краен резултат:
\begin{equation}
	\label{eq:p_sigma_series_small}
	p_{\sigma} (a_{c} \to 1) \approx C \frac{1}{20} \pi \left(-\frac{1}{5} 3 a_c^5+\frac{7 a_c^4}{4}+\frac{2 a_c^3}{3}-9 a_c^2+17 a_c-5 \log \left(a_c\right)\right)
\end{equation}
Разбира се, точно същия проблем ще срещнем, когато $a_{c} \to 0$. Това означава, че не бива да използваме този ред за големи цилиндри. При това положение единственият начин да верифицираме качеството на този (а и на всички резултати)
е сравняването с експериментални данни. Такива в случая, не са налични, затова единственото, което можем да направим е да разгледаме хода на тази функция:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{psigma_small_cyl.png}
	\caption{Графика на $p_{\sigma} (a_c \to 1$)}
	\label{fig:p_sigma_small_cyl}
\end{figure}
Както коментирахме, няма смисъл да разглеждаме ,,големите`` цилиндри с този ред, но ходът на функцията определено е странен, тъй като е противно на очакванията - с увеличаването на размера на цилиндъра, капилярното налягане нараства. Това 
е точно обратното на предсказаното от закона на Лаплас. Освен това много бързо то на практика става константно, като достигнатата константна стойност е ~1.542. Това можем да го интерпретираме по два начина - този ред изцяло е ,,загубил`` физичен 
смисъл поради многобройните артефакти на развитията или описва много малки цилиндри - например такива са радиус 2-3 молекулни диаметъра. Там имаме нещо аналогично на черния филм - допрени една до друга два слоя молекули и капилярното налягане повече
не може да се променя и затова получаваме тази константна асимптота. Разбира се тези граници изцяло излизат от модела на непрекъснатите среди и е спорен изобщо физичният им смисъл.

Нека сега разгледаме и реда получен с \autoref{eq:tilde_ef_big_cyl}. Тук имаме подобен проблем с разходимостта, което от вида на функциите не е изненадващо, но от физична гледна точка и от гледна точка за качеството на модела е обезпокояващо.
\begin{equation*}
	p_{\sigma} (a_{c} \to 0) \approx \frac{1}{576} \pi  \left(\frac{27 a_c-8}{a_c^3}+\frac{8-27 \epsilon }{\epsilon ^3}\right)
\end{equation*}
Не можем и да приложим подобна евристика, за да ,,поправим`` реда. Затова е изчислен и развит в ред след това резултата за $p_{\sigma}$ получен от \autoref{eq:tilde_f_final}. Той е по-малко обременен от артефакти на апроксимацията, поради което
получаваме смислен резултат:
\begin{equation}
	\label{eq:p_sigma_series_big}
	p_{\sigma} (a_{c} \to 0) \approx C \left(a_c-\frac{3 a_c^2}{4}-\frac{a_c^3 \left(9 \log \left(\frac{2}{a_c}\right)-8\right)}{12}\right)
\end{equation}
Да представим графично хода на $p_{\sigma} (a_{c} \to 0)$:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{psigma_big_cyl.png}
	\caption{Графика на $p_{\sigma} (a_c \to 0$)}
	\label{fig:p_sigma_big_cyl_fig}
\end{figure}
Виждаме, че тази функция има много добро поведение, спрямо предишната. Границата и в $a_c \to 1$ е 0, както трябва и да бъде за един такъв резултат за капилярното налягане да бъде смислен. В $a_c \to 1$ също е крайна, като там стойността ѝ единствено зависи от 
молекулния диаметър - т.е. максималното капилярно налягане на двата допрели се слоя зависи само от размера на молекулите - това също би било физически издържано ако интерпретираме тази граница така. 

Освен това, този резултат ни дава първият много удобен начин да определим материалната константа $C$, която досега ползвахме, тъй като капилярното налягане е експериментално определяема величина. 
Като решим уравнението за $C$ получаваме:
\begin{equation}
	\label{eq:find_c_from_ps}
	C = -\frac{12 p_{\sigma }}{a_c \left(-8 a_c^2+9 a_c+9 a_c^2 \log \left(\frac{2}{a_c}\right)-12\right)}
\end{equation}
Например за $a_c = 1\%$ имаме:
\begin{equation*}
	C^{1\%} =  100.789 p_{\sigma}^{1\%}
\end{equation*}
Законът на Лаплас с постоянно напрежение можем да разглеждаме като първо приближение, към което се добавят поправки от по-висок ред. Това също говори за добрите качества на този
израз и по тази причина \autoref{eq:p_sigma_series_big} ще е единствения израз, който ще използваме за $p_\sigma$ в следващите секции.
\subsection{Разклинящо налягане}
Както беше споменато при прегледа на класическите резултати и обсъждането им, разклинящото налягане $\Pi$ се въвежда, за да може да са смислени разглежданията на термодинамично равновесие за моделната система.
В него в някакъв смисъл са всички ,,останали`` сили, които се противопоставят на свиването на моделната система от капилярните сили. За разглежданата цилиндрична повърхност това би било разликата от ,,пълното``
налягане създавано върху една основа на цилиндъра - $f/\pi r^2$ и капилярното налягане $p_{\sigma}$.
\begin{equation*}
	\Pi = \frac{f}{\pi r^2} - p_{\sigma}
\end{equation*}
Ще използваме редовете за $a_c \ to 0$, защото са най-обещаващи спрямо тези за малки цилиндри, едновременно поради по-малката грешка и по-голямата физична обоснованост. Като заместим и извършим 
действията, получаваме:
\begin{equation}
	\label{eq:pi_series_big}
	\Pi(a_c) = -C \left(\frac{3a_{c}^2}{4} + \frac{a_{c}^3}{12}\left(18 \log(\frac{2}{a_c})-25 \right) \right)
\end{equation}
Резултатът е обещаващ, тъй като е широко известно, че при филма $\Pi \propto 1/h^3$, а тук получихме, че разклинящото налягане скалира с обратния квадрат на радиуса. Поради характера на $\Pi$ може да се направи удобно експериментална проверка на горното уравнение.
Ако това действително е така, означава че наистина прехода цилиндър - филм не съвсем правилен концептуално, тъй като както споменахме многократно, 
цилиндричната обвивка остава непрекъсната дори при много големи цилиндри и следователно има остатъчни ефекти като ненулево капилярно налягане и при много големи системи. Разбира се това са доста свободни интерпретации
с цел рационализиране на този резултат. Нека все пак разгледаме неговата графика:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{pi_big_cyl.png}
	\caption{Графика на $\Pi (a_c \to 0$)}
	\label{fig:pi_big_cyl}
\end{figure}
На \autoref{fig:pi_big_cyl} се наблюдава особеност - екстремум. Този максимум дали е артефакт или има реален, физичен смисъл е трудно да кажем, тъй като се намира в зоната на цилиндри с размери от няколко
молекулни радиуса или по-точно: $a_c \approx 0.614627$. Освен това $\Pi$ става сила на привличане след $a_c \approx 0.880153$. Това почти сигурно е артефакт, вместо реален резултат, но пък е интересно да се спекулира, че 
сме успели да опишем по-сложни взаимодействия с простия модел на Лондонови взаимодействия.
